\chapter*{Resumen}

\vfill

\drop{L}{as} redes de sensores ~---especialmente las inalámbricas~---
son desde hace unos años un importante tema de investigación para
muchas disciplinas debido quizá al impresionante potencial que se
prevé en su aplicación a campos tan dispares como la medicina o la
defensa. Y todo ello a pesar de los graves problemas que suponen sus
peculiares características: energía limitada, reducido tamaño,
movilidad, comunicaciones intermitentes y un largo etcétera.

Uno de los aspectos más importantes para una utilización provechosa de
las redes de sensores es la creación de servicios de valor sobre
ellas. Para lograrlo hay que resolver primero un problema clave: se
deben establecer los medios para comunicar los sistemas de información
tradicionales con los nodos sensores, pero también éstos entre sí, aun
perteneciendo a redes con distinta tecnología.

Tradicionalmente la solución a estos problemas es un middleware de
comunicaciones, y aunque existe gran cantidad de propuestas para
diseño de middlewares para redes de sensores, en nuestra opinión, se
ocupan solo de los problemas específicos y olvidan la importancia de
una solución global aplicable a todo el sistema.

Esta tesis propone una infraestructura que permite adaptar middlewares
de comunicaciones orientados a objetos de propósito general para uso
dentro y fuera de la red de sensores. Esta infraestructura proporciona
un entorno homogéneo y eficaz para la creación de servicios de alto
nivel, evitando la necesidad de contemplar casos especiales cuando
tratamos con redes de sensores o actuadores.

Las contribuciones más importantes son: un método para crear objetos
distribuidos empotrados, un modelo de información adaptado a la
naturaleza de las redes de sensores, un protocolo de descubrimiento de
servicios y un mecanismo para la interconexión de redes heterogéneas
por medio de encaminamiento de mensajes sobre el middleware. A
diferencia de muchos trabajos previos, éstas no son soluciones
particulares; todas ellas pueden ser aplicadas al sistema completo
~---incluya o no redes de sensores~--- sin un sacrificio significativo de
eficiencia o prestaciones.


\begin{description}
\item[Palabras clave] red de sensores, middleware de
comunicaciones, computación distribuida orientada a objetos.
\end{description}

\cleardoublepage

% Local variables:
%   ispell-local-dictionary: "castellano8"
%   TeX-master: "main.tex"
% End:
